



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{PRST 12 (cvičení), 31.10.2023  }
\begin{ex}
Nechť náhodná veličina $X$ má hustotu $f_X(x)\geq 0$ pro $x>0$ a
$f_X(x)= 0$ pro $x\leq 0$. Určete rozdělení náhodně veličiny
$Y=a\cdot \ln X, a\neq 0$.
\end{ex}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
%\frametitle{PRST 12 (cvičení), 30.10.2020  }
\begin{ex}
Náhodná veličina $X$ má hustotu $f_X(x)=x/8$ pro $0\leq x<4$.
Určete hustotu pravděpodobnosti náhodné veličiny Y=2X+4.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Rychlost částice plynu je náhodná veličina $V$ s hustotu
$$
f_V(v) = av^2e^{-bv}, \qquad v>0,
$$
kde konstanta $b>0$ a její hodnota závisí na teplotě plynu a
hmotnosti částice. Určete konstantu $a$ a pravděpodobnostní
rozdělení kinetické energie částice $W=mV^2/2$.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
$X_1,X_2$ jsou nezávislé náhodné veličiny s hustotami
$$
f_{X_j}(x_j) = 2e^{-2x_j}, \qquad x_j\geq 0,\ j=1,2\, .
$$
Určete hustotu pravděpodobnosti náhodné veličiny $Y=X_1/X_2$.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Nechť náhodné veličiny $X_1,X_2,X_3$ mají sdruženou hustotu
$$
f_{X_1,X_2,X_3}(x_1,x_2,x_3) =
  \begin{cases}
    e^{(-x_1+x_2+x_3)} & \text{pro }x_1>0, x_2>0, x_3>0, \\
   0 & \text{jinak}.
  \end{cases}
$$
Najděte hustotu náhodné veličiny $Y=(X_1+X_2+X_3)/3$.
\end{ex}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Nechť $X$ má ASR a $Y = a e^{bX}$, kde $a>0, b\neq 0$. Určete hustotu pravděpodobnosti náhodné veličiny Y.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Nechť $X\sim N(0,1)$ a $Y = X^2$. Určete hustotu pravděpodobnosti náhodné veličiny Y.
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Nechť $X\sim N(\mu,\sigma^2)$. Určete $\P[|X-\mu|\leq k\sigma]$
pro $k>0$.
\end{ex}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Délka skoků sportovce Petra měřená v cm má normální rozdělení
$N(\mu_1,\sigma_1^2)$, kde $\mu_1=690$ a $\sigma_1=10$. Délka
skoků sportovce Pavla měřená v cm má také normální rozdělení
$N(\mu_2,\sigma_2^2)$, kde $\mu_2=705$ a $\sigma_2=15$. Na závody
se kvalifikuje ten, kdo ze dvou skoků alespoň jednou skočí více
než 700 cm.
\begin{itemize}
  \item[a)] S jakou pravděpodobností se oba kvalifikují na závody?
  \item[b)] S jakou pravděpodobností se kvalifikuje Pavel, ale
  Petr ne?
\end{itemize}
\end{ex}
\end{frame}








%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{itemize}
%  \item \alert{Exponenciální rozdělení s parametry $\mu\in\RR, \theta>0$},\quad značka \alert{$X\sim Exp(\mu,\theta)$}\\[2mm]
%\end{itemize}
%\hskip 7mm
%$
%f_X(x) =
%  \begin{cases}
%    \frac{1}{\theta}\, e^{-\frac{x-\mu}{\theta}} & \text{pro } x>\mu, \\
%    0 & \text{jinak}.
%  \end{cases}
%$
%\vskip 10mm
%
%\Pozn exponenciální rozdělení je speciální případ Gamma
%rozdělení, neboť $Exp(0,\theta)=Exp(\theta) = Gamma(1,\theta)$.
%
%\begin{ex}
%Doba mezi příchody mailů do počítače (v hodinách) má exponenciální rozdělení s parametrem $\theta = 2$. Jaká je pravděpodobnost, že\\
%a) nedostaneme mail během intervalu délky 2 hodiny?\\
%b) když jsme nedostali mail za poslední 4 hodiny, nedostaneme ho ani v příštích dvou hodinách?
%\end{ex}
%
%\end{frame}
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{rem}
%Někdy je nazýváno \alert{rozdělení bez paměti}, pro $X\sim Exp(\theta)$ totiž platí
%$$
%\P[X>a+x\,|\,X>a] = \P[X>x]\, .
%$$
%\end{rem}
%\vskip 3cm
%
%\alert{Použití:}
%\begin{itemize}
%  \item[-] modelování doby do další události ($\theta$ - průměrná doba do další události)
%  \item[-] teorie spolehlivosti a životnosti (elektronické součástky)
%  \item[-] teorie hromadné obsluhy
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%
%
%\begin{frame}
%\begin{ex}
%Ve velké počítačové síti se průměrně přihlašuje 25 uživatelů za
%hodinu. Určete pravděpodobnost, že
%\begin{itemize}
%  \item[a)] se nikdo nepřihlásí během intervalu délky 6 minut
%  \item[b)] do dalšího přihlášení uběhnou 2-3 minuty
%  \item[c)] určete délku časového intervalu, aby pravděpodobnost,
%  že se nikdo nepřihlásí, byla 0.9.
%\end{itemize}
%
%\end{ex}
%
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\frametitle{Vztah mezi exponenciálním a Poissonovým rozdělením}
%\end{frame}
%
%
%\end{document}
%
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\frametitle{Rozdělení důležitá pro aplikace v matematické statistice}
%\begin{itemize}
%  \item \alert{Pearsonovo $\chi^2$ rozdělení s $n$ stupni volnosti, $n\in\NN$},\quad značka \alert{$Y\sim \chi^2(n)$}\\[2mm]
%\end{itemize}
%\hskip 7mm
%$
%f_Y(y) =
%  \begin{cases}
%    \frac{1}{2\Gamma\left(\frac{1}{2}\right)}\,\left(\frac{y}{2}\right)^{\frac{n}{2}-1} e^{-\frac{y}{2}} & \text{pro } y>0, \\
%    0 & \text{jinak}.
%  \end{cases}
%$
%\medskip
%
%\begin{rem}
%\begin{itemize}
%  \item[-]
%jsou-li $X_1,\ldots,X_n$ nezávislé
%náhodné veličiny, $X_i\sim N(0,1), \forall i\in\wh n$, \\[2mm]
%a definujeme
%náhodnou veličinu
%$$
%Y= X_1^2+X_2^2+\ldots + X_n^2\, ,\qmq{potom} Y\sim \chi^2(n)
%$$
% \item[-]
%$\chi^2(n) = Gamma(n/2,2)$
%\end{itemize}
%\end{rem}
%
%\end{frame}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{frame}
%\begin{itemize}
%  \item \alert{Studentovo rozdělení s $n$ stupni volnosti, $n\in\NN$}\\[2mm]
%Nechť $X,Y$ jsou nezávislé náhodné veličiny, $X\sim N(0,1), Y\sim
%\chi^2(n)$. Potom říkáme, že náhodná veličina
%$$
%T =  \frac{X}{\sqrt{\frac{Y}{n}}}
%$$
%má Studentovo rozdělení s $n$ stupni volnosti. Značíme \alert{$T \sim
%t(n)$}.
%\end{itemize}
%\bigskip
%
%
%\begin{itemize}
%  \item \alert{Fisherovo rozdělení s $m,n$ stupni volnosti, $m,n\in\NN$}\\[2mm]
%Nechť $X,Y$ jsou nezávislé náhodné veličiny, $X\sim \chi^2(m),
%Y\sim \chi^2(n)$. Potom říkáme, že náhodná veličina
%$$
%Z =  \frac{\frac{X}{m}}{\frac{Y}{n}}
%$$
%má Fisherovo rozdělení s $m,n$ stupni volnosti. Značíme \alert{$Z \sim
%F(m,n)$}.
%\end{itemize}
%
%
%\end{frame}

